政府擬改差餉寬減機制 需申請二至三億撥款

政府擬改差餉寬減機制 需申請二至三億撥款

【Now新聞台】針對擁有多個物業的業主可享多重差餉寬減，政府建議修改機制，業主只可向差餉物業估價署申請其中一個物業寬減差餉。政府需要向立法會申請撥款二至三億元，建立新的登記系統。

今個年度的財政預算案宣布寬減全年四季差餉，每個物業每季上限2500元，涉及金額達到178億。其中首十個業主涉及超過四萬個單位，合共獲寬減1.2億。

針對擁有多個物業的業主享有多重差餉寬減，政府建議修改機制。業主需要持有有效身份證或公司註冊證明書，寬減資格以季度計算，差餉物業估價署會建立物業業權資料庫。

現有業主需要填寫物業詳情申報表，如果業主擁有多於一個物業，只能選擇其中一個物業享有差餉寬減，不主動向差估署申報不會獲得任何寬減，公屋租戶則不受影響。

政府承認方案無法防止以不同公司名義持有多個物業的業主，繼續享有差餉寬減。至於新樓盤未售出的單位，由於通常由一間公司持有，政府預計幾乎所有發展商持有的未出售物業不會獲得差餉寬減。在新方案之下，假設有兩成業主擁有多於一個私人物業，寬減差餉總額會減少30億。

政府表示，曾探討其他方案例如只向住宅物業提供差餉寬減，或限制每人可獲得寬減的物業數目等，但會令發展商持有的未出售物業繼續獲寬免，或只要轉名予親屬便可以寬免差餉，最終無採納。

政府估計差估署需要18至20個月建立新系統，要向立法會申請撥款2至3億元。在新系統未應用前，差餉寬免措施會按照現行機制處理。